# Инкрементальный компилятор Java-кода

Инкрементальный компилятор старается перекомпилировать не все исходники, а только те, что действительно нужно: новые,
измененные, те, у которых были удалены скомпилированные классы, зависящие от измененных и т. п.

При успешной компиляции информация о выходных файлах и зависимостях сохраняется в snapshot-файл, который используется
при повторной компиляции для определения изменившихся файлов и их зависимостей.

## Использование

IJavac представляет собой обертку над обычным Javac, его можно использовать как drop-in replacement команды `javac`. Для
компиляции будет использоваться тот же JDK, который запускает IJavac. IJavac понимает большинство опций `javac`,
применяя их при компиляции. Инкрементальная сборка отключается при обнаружении плагинов или процессоров аннотаций.

Собственные опции IJavac начинаются с префикса `-I`. Таковых всего две:
 - `-Isnapshot` - путь к snapshot-файлу. Если файл не существует, то он будет создан после первой успешной компиляции.
   Файл обновляется после каждой успешной компиляции.
 - `-Iv`, `-Iverbose` - больше логирования, чем больше раз указать эту опцию - тем больше.

Если не указывать `-Isnapshot`, то чуда инкрементальной сборки не произойдет, компилятор будет работать как более
медленная версия Javac.

IJavac не поддерживает опции `-J`. Сконфигурировать JVM, используемую для запуска, можно, задав опции в переменной
окружения `IJAVAC_OPTS`.

## Сборка проекта

Используется стандартная сборка Gradle. Нужно задать переменную окружения `JAVA_HOME` указывающей на JDK (8+) и вызывать
команду
```
 ./gradlew assemble
```

Для сборки "дистрибутива" можно указать цель `dist`, zip-архив с jar-файлами и скриптами для запуска можно будет
подобрать в `build/dist`

## Архитектура

Утилита разбита на несколько модулей:

1. `core` - основная функциональность. Не зависит от конкретного компилятора - предоставляется интерфейс, который должен
   быть реализован для конкретного компилятора.
2. `core-javac` - адаптер для интеграции Javac в `core`. Использует Tools API для общения с Javac. Часть
   функциональности выделена в плагин Javac, реализованный в отдельном модуле.
3. `javac-plugin` - плагин Javac, собирающий информацию, которую проще получить через Plugin API (в основном AST).
4. `cli` - утилита командной строки, комбинирующая вышеперечисленные модули
5. `integration-tests` - интеграционные тесты и обвязка для их запуска.

Зависимости между файлами отслеживаются довольно тщательно. Пересборка очень консервативная: пересобираются все
изменившиеся файлы, а также все файлы, входящие в транзитивное замыкание отношения "использовать символы из". Если файл
`A` поменялся, в файле `B` использовался символ из `A`, а в файле `C` - символ из `B`, то будут пересобраны все три
файла. Это приводит к избыточным пересборкам в случаях, когда интерфейс не меняется. Как особый случай, файлы,
использующие импорты по требованию (`import foo.*`), пересобираются при любых изменениях любых файлов, т. к.
изменившийся файл мог добавить символ, подпадающий под импорт по требованию. Инкрементальная компиляция происходит в
один раунд.

Проваленная инкрементальная компиляция приводит к попытке полной неинкрементальной пересборки. Это может значительно
замедлять работу, если пользователь делает много ошибок, но страхует от ложных сообщений об ошибках.

Изменение опций компилятора или classpath приводит к полной пересборки. Модификация отдельных элементов classpath
также приводит к пересборке, даже если ABI модуля не поменялся.

Изменения файлов и элементов classpath отслеживаются по изменению времени последней модификации.

Для сериализации snapshot-ов используются стандартные DataInputStream/DataOutputStream. Формат данных довольно простой и
заточенный на последовательное чтение/запись.

## Что еще можно сделать

1. Сделать многораундовую пересборку: пересобирать изменившиеся файлы, определять, изменился ли интерфейс (неприватные
   символы: поля, методы и т. п.) и пересобирать зависящие файлы только если есть изменения. Так изменения в телах
   методов не будут приводить к большим пересборкам половины мира.
2. Сделать более точное определение изменений classpath - изменения без изменения интерфейса не обязательно должны вести
   к пересборке.
3. Атомарные сборки - проваленная сборка не должна менять состояние выходного каталога.
4. Опция - отслеживать изменения файлов не по mtime, а по хешу содержимого. Это полезно для интеграции с распределенным
   кешом результатов сборок (типа gradle caching).
5. Не форсить абсолютные пути до java-файлов в сохраненном snapshot-е, это плохо влияет на переносимость входных файлов.
6. Лучше определять наличие annotation processor-ов и выключаться (или поддержать протокол инкрементальных annotation
   processor-ов из Gradle).
7. Поддержать `package-info.java`
8. Поддержать модули Java 9
